<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="XLSTtest.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="MS_Hindi.446">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>MS Hindi 297</title>
                <title type="collection">Wellcome Collection</title>
                <respStmt xml:id="PF">
                    <resp when="1996">Cataloguer</resp>
                    <persName>Peter Friedlander</persName>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="AP">
                    <resp when="2019">Encoding and transcribing</resp>
                    <persName>Adrian Plau</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Wellcome Library</publisher>
                <idno type="msID">MS_Hindi_297</idno>
                <idno type="catalogue">A Descriptive Catalogue of the Hindi Manuscripts in the Library of the Wellcome Institute for the History of Medicine</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change></change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
    <body>
        <pb n="1" />
        <metamark xml:lang="sa">अथ उलू कल्प</metamark>
        <l n="1">उलू के पंष जालि भस्म कीजहि निंबू के रस सेती ले पुकी जहिं पूगे गौण कोस पंचास करै।१। अ</l>
        <l n="2">उलु कांजण। उलू का हीयाला उलू की आंषि लोहु सेती गोली बंधणी। गुरोचन सेती अंव्रती सेती आषि अंजणी</l>
        <l n="3">अदृष्ट भवति २। का<unclear>भी</unclear>गाइ कै मूति अंष धोवणी तौ सुद्ध होइ संग्राम जीतै । उलू के वावे पग की नली पारामेल-</l>
        <l n="4">णा जितना मावै सिर सिद्ध रषण संग्रम जीतै। ३ । काले मींटे के रक्त न्हव राई ए । भला होइ उलू के नेत्र सेती सर</l>
        <l n="5">सों केसरु नाग के ग्राह समिभाग सात दिन मसाण दबि राषिजै बलि देणी आदित वार काढि लेई ये पान संगि षाई ए</l>
        <l n="6">रत्री १ बसी करण होइ ।४। उलू के सब्ब नेत्र बिलाव के नष वाचू मुए कत्र करि पीसणे महातेलु मशाणि क-</l>
        <l n="7">जल पावण को परी माणस की अंजणी अदृष्ट भवति ।५। उलू के नेत्र केसरु गुरो चनु नाग केसर समेत तिल</l>
        <l n="8">कु कीजै बशी करणं भवति ।६। उलू कीजि <unclear>का</unclear>आसगंध बच चंदनु कुठ छड फूल प्रियुंग गुरोचन घोडी की</l>
        <l n="9">ल्लाल सेती गोली १ करि तिलकु कीजै <unclear>र</unclear>त्रे लोक बशी करौ ।७। उलू का सिरु काग का सिरु आदित्ता वार की रा</l>
        <l n="10">जालि भस्म करणी पीस सिर घालणी उचाट भवति मशाण न्हउ लाईए काले मीठेकै रक्त भला होइ ।८। उलू</l>
        <l n="11">की गर्दन विलाव के नष वाचर्मुध तूरे का रस निंबू की लकडी माण के हडु सत्रु के बारग दुणे कुल्लडै घल्लि आ</l>
        <l n="12">दिन्न बारि की राति दिवाना होइ ।९। काले मीठे के रक्त न्हउ लाई ए भला होइ । उलू के हर्छमछी कै तेल तल </l>
        <l n="13">णे निंबू १ संग को <unclear>रे</unclear>भाडै दबणे सत्रु कै कारि जल २ वाई पडइ । काले मींढे कै रक्त न्हउ लाइ ए भला होइ । १० </l>
        <l n="14">चम चिडी बडी आदित्त वारि पकडा वणी। नरमा बाडी की रूव सिंदूर केसरु गुरोचन चम चीडी के गल का</l>
        <pb n="2" />
        <l n="1">लोहु रूई उपर पावणी लोहु साथि गोली बांधणी स्त्री जो गुर गड छिटा देण स्त्री बस होइ ।११। मोहन विध</l>
        <l n="2">उलू सर्व्व जालण अधजाल्पा करि पीसणा गो के घीय सेती मर्द नु करण आंबि अंजणी रज मोहनु भवति</l>
        <l n="3">१२ उलू का पंष काग का पंष काले सर्प का सिरु आसा पुरी गुगल गोका घीउ साथी <unclear>धू</unclear>पदेणी हत्या भाइ मृ</l>
        <l n="4">गी जाइ चउ लेड जाइ ।१३। उलू की जंघ का हाडु परे वे की चुंचु वाबिद्धु कुगूगु रोचनु तिलक करणा बसी क </l>
        <l n="5">रणु होइ ।१४। उलू सारा जलावण अधझ ल्यापी सणा अमरी की पुट उ अजमोदा आसगंध नास दीजै</l>
        <l n="6">मृगी जाइ दारू मृगी की ।१५। उलू के पंष सात मंत्र णे आदित्त वार सत्रु कै बारि गड णे सूनु भवति</l>
        <metamark xml:lang="sa">अथ मंत्र </metamark>
        <l n="7">ॐ नमो काल रात्री तृसूल हस्ती। महामहे श्वरी बाहिनी रइ कपाली ऋत शंकरी आगछ २</l>
        <l n="8">भवति अनल वल करी सर्व्व कर्मणी मिस्वै तुरु २ माहे श्वरी फुटु स्वाहा ।१६। उलू कफ पिठि घीय सेति अ</l>
        <l n="9">न सेती दीजै सत्रु नइ रिजि मरइ ।१७। उलू की हीकं काहु डुगुरोचन सत्तवा अभिमंत्रीयै अषि अंक्षणी</l>
        <l n="10">मोहनु होइ। अथ मंत्र ॐ नमो जषिणी अमु कामिणी मुझु पासि ले आउ ।१८। उलू की आंषि का पाणी</l>
        <l n="11">सर सों गुरोचन पाणी संगे प्पाव णाव सी करणु होइ ।१९। उलू की जीभ उप ट <unclear reason="missing"> </unclear>लेणी धतूरे के रस की पुट</l>
        <l n="12">देणी धूप देणी अउ चाटणा भवति ।२०। उलू की चुंचुत ले की मुह लठी  <unclear reason="missing"> </unclear> हरताल कपूर कइ वाई के</l>
        <l n="13">सरु अध जाले वकरी के मूत सेती पीसणे अंषि अंजणी चउ थाई या जाइ दारू चौ धाई ए ताप की ।२१। उ </l>
        <pb n="3" />
        <l n="1">लू का बावां पगु आपणै दाहिणै बाजू बंधण संग्राम जीतै ताई न माहि घालि बंधण ।२२। उलू का जंघ काह</l>
        <l n="2">रु सू वर काह डमअण सके बाल सिर के पले टणे को रै भांडै दबणे सत्रु कै वारिसू <unclear reason="missing"> </unclear> नु भवति</l>
        <l n="3"> राति चतुर्दशी १४ कुं पकडणा उलू के पेट माहि ताव चूर्ण मेलण जालि भस्म करण । अंषि अंजनी अ<unclear>श</unclear> </l>
        <l n="4">२ कएं भवति ।२४। उलू की पग तली काटि लेणी पारा मेलणा टंकु १ रत्री षाणी पुस्त पुरी होइ ।२५। उलू </l>
        <l n="5">की कोली का हडु घसि तिलकु कीजै राज मोहन होइ ।२६। उलू के हड चूर्ण की जाइ पान संगि षाजै दिन २१ </l>
        <l n="6">काया कल्प होइ ।२७। उलू की हीक कामा सु अंषि कापाणी रुई संगि अंवृती गुरोचन गोली बंधणी अंषि अं </l>
        <l n="7">अजणी अदृष्ट भवति ।२८। उलू की जीभ चणे प्रमाण तांबे केता ईत माहि घालणी मुष मद्धि रषणी राज मोहनु</l>
        <l n="8">होइ ।२९। रक्त पित्तीक्षई षांसि का औषद। सींधा सेर अध रुली १ अंगा रह माहि धरै जौ उस का मै लुज लिजाइ </l>
        <l n="9">तौ काटै ठंढा होइ तौ पीसै वासे के पात पीले छाव सु काइ चूर्ण करै पीपलि सेंध बराबर लेइ चूर्ण करै पात सम </l>
        <l n="10">भागें इकत्र करि टंकु १ तथा अधाले णावा सायां विद्य मानायां । आसायां जीवित स्यच रक्ति त्ती ज्वरी कासी</l>
        <l n="11">किम <unclear>थ</unclear>मिं वसी दति ।१। औषध परमेव का सुहागा टं १ गुड टं १ गोली करि षाणी पाछै दूध गो काक चासे रुध ही </l>
        <l n="12">दिन ७ लेइ परमेव जाइ</l>
    </body>
    </text>    
</TEI>
